\chapter{Referencial Teórico}

Foram pesquisados diversos artigos e trabalhos relacionados a TDAH, computação, ensino, e mistura dos três. Os mais relevantes foram escolhidos para as resenhas neste capítulo.

Inicialmente foi feito uma resenha do segundo capítulo do livro Métodos de pesquisa \cite{met_pesquisa} onde destaca-se os seguintes seções capítulos que descrevem os principais tipos procedimentos realizados nesta pesquisa:

\begin{quote}
\subsection*{Pesquisa experimental\label{sec:exp}}
Com planejamento rigoroso, seleciona as variáveis de estudo e seus parâmetros que podem lhe influenciar, detectando respostas significantes. Executada em laboratório ou em campo, onde as condições são manipuladas para ficarem adequadas.

\subsection*{Pesquisa bibliográfica\label{sec:bib}}
Pesquisa a partir de documentação científica já existente. Toda pesquisa se inicia com uma busca bibliográfica

\cite{met_pesquisa}
\end{quote}

\section{Levantamento Bibliográfico}

Para fazer uma pesquisa abrangente sobre o assunto, artigos relacionados com os temas da lista abaixo foram pesquisados e então 3 deles foram selecionados para que suas resenhas sejam feitas.

\begin{itemize}
    \item TDAH e dificuldades de educação
	\item Estratégia de ensino para TDAH
    \item Computação no ensino médio
\end{itemize}

\subsection{Os Desafios Do Ensino Aprendizagem Na Modalidade Ead Para Alunos Com TDAH}

O artigo\cite{okuyama} é uma revisão de literatura feita em 2021 sobre TDAH, dificuldades de ensino enfrentados tanto por aulas presenciais quanto aulas á distância. Cita a falta de artigos relacionados á dificuldades de aprendizado dos alunos com TDAH em aulas EAD, citando que possivelmente há muito material em produção, dado a pandemia de covid-19. Também cita que não há muita pesquisa do assunto sobre crianças e adolescentes, já que até então o EAD não era comum entre esta faixa etária. 

O autor destaca:

\begin{quote}
O fato de se ter poucos trabalhos relacionados especificamente com a EAD não trouxe um prejuízo para o estudo, uma vez que alguns autores afirmam que os desafios enfrentados na modalidade EAD são basicamente os mesmos da presencial com adição daqueles gerados pela situação remota das aulas [13,14,15].\cite{okuyama}
\end{quote}

Levanta que tanto professor, escola e sistema de ensino não está preparado para atender estudantes com TDAH seja por acesso a tecnologia, conhecimento do transtorno e métodos didáticos e que políticas inclusivas podem mudar o panorama do trato de alunos com TDAH. 

\begin{quote}
Falando ainda do papel do professor, um dos autores afirma que ele é a figura principal no processo de tornar o ensino aprendizagem mais eficaz em estudantes com TDAH e que seu despreparo pode fazer com que o desafio destes possam ser potencializados independentemente da modalidade presencial ou EAD [20]. Por outro lado, uma política educacional realmente inclusiva, séria e dinâmica, capaz de abandonar o tradicionalismo para se adaptar às novas necessidades, pode mudar o panorama atual do trato com os estudantes com TDAH [21].\cite{okuyama}
\end{quote}

Cita que o ambiente EAD não é o desafio e sim que a desmotivação causada pelas atividades produzidas onde os mecanismos atuais não suprem as necessidades dos alunos. Os alunos com TDAH nem sempre contam com apoio de familiares nos estudos EAD, onde antes nas aulas presenciais os professores supriam. 


\subsection{Jogo Para Auxílio Ao Ensino De Tabuada Principalmente Para Crianças Com TDAH}

O artigo\cite{sanchez} implementa um processo de aprendizagem baseada em jogo (GBL - Game Based Learning) para estudantes do ensino fundamental I. Tem como motivação a facilitação do aprendizado da tabuada para alunos do fundamental e que o jogo produzido em forma de aplicativo de celular pelos autores também funcionasse com alunos não-portadores.

É levantado no artigo diversas vantagens do ensino através de jogo, sendo citados os seguintes pontos:

\begin{quote}
\begin{itemize}
\item \textit{GBL faz uso da ação ao invés da explicação analógica;}
\item \textit{GBL cria motivação e satisfação pessoal;}
\item \textit{GBL reúne vários estilos de aprendizagem;}
\item \textit{GBL reforça o domínio de habilidades;}
\item \textit{GBL proporciona um contexto interativo e desenvolve no aluno a competência da tomada de decisão.}
\end{itemize}
\cite{sanchez}
\end{quote}

Também levanta aspectos da interface, destacando a importância das cores e ilustrações do jogo como formas de motivar a curiosidade. 

O jogo produzido foi então submetido para validação em dois colégios para experimentação, um como grupo de controle e outro como grupo experimental. Foi aplicado no total em 210 alunos do terceiro, quarto e quinto anos.

O artigo conclui que o jogo produzido tem potencial de atrair os alunos com TDAH, e através de análise estatística, conclui-se que o aplicativo não só ajudou os alunos com TDAH, como também reduziu a discrepância de notas entre os alunos com e sem TDAH.


\subsection{Estruturas Metodológicas Direcionadas Ao Ensino De Cinemática Para Educandos Diagnosticados Com Tdah: Utilizando O Modellus Como Interface Interativa Entre A Teoria E A Experimentação}

A dissertação\cite{gomides} propõe um método de ensino onde um programa de computador é utilizado para auxiliar no ensino de física a alunos da rede pública do DF. O programa "Modellus" é um software educativo de matemática, gratuito, que pode produzir gráficos e tabelas de acordo com o que o usuário requisita, provendo uma forma interativa de ensinar.

O autor cita as possibilidades da computação em geral de estimular estudantes com TDAH:

\begin{quote}
Esse sistema foi criado para aumentar a quantidade de estímulos necessários para o aprendizado desse estudante, levando em conta não apenas a quantidade de estímulos, mas sim a qualidade, a duração e a multiplicidade desses estímulos, alternando situações em que o educando é passivo e ativo no processo de ensino/aprendizagem. \cite{gomides}
\end{quote}

o autor usa o software em aulas de física com alunos com TDAH em diversas atividades no ensino da matéria de cinemática. Houve uma melhora gradativa de atenção, concentração e compreensão dos alunos. As estratégias utilizadas tornou a aula mais dinâmica e manteve o aluno com TDAH concentrado. Também cita que os alunos criaram uma intuição maior sobre o tema, ao interagir com o software e modificando variáveis.

Entretanto ele nota que o ensino público do DF tem diversas dificuldades para lidar com o aluno com deficit de atenção, além de falta de apoio por parte de psicólogos e psiquiatras, implicando que mais investimento nesta área por parte do governo seria necessária


\section{Discussão}

Os artigos das seções anterior sugerem principalmente que a produção de material de software voltado para alunos com TDAH esteja unido a um método de ensino e que professores estejam preparados sobre o distúrbio. Podemos destacar também as promissoras vantagens de se estimular o adolescente com TDAH usando métodos computacionais, como aumento da interação pelo aluno, estimulando a mente do aluno, tornando-o ativo, ao invés de passivo, no processo.
